% https://www.math24.net/second-order-euler-equation

\paragraph{Άσκηση i}

\[ t^2 y'' - 5ty' + 9y = 0, t > 0 \]

\paragraph{Λύση}

Η εξίσωση είναι εξίσωση Euler. Προχωράμε με τον εξείς μετασχηματισμό
\textbf{μεταβλητής}

\begin{align*}
  t &= e^s \implies \frac {dt} {ds} = e^s\\ y(t)&=y(e^s) \\  y' &= \frac {dy} {dt} = \frac
  {\frac {dy} {ds}} {\frac {dt} {ds}} = \frac 1 {e^{s}} \frac {dy} {ds} \\ y''
  &= \frac d {dt} \left( \frac {dy} {dt} \right) = \frac d {dt} \left(\frac 1
  {e^{s}} \frac {dy} {ds} \right) \\ &= \frac {\frac d {ds}} {\frac {dt} {ds}}
  \left(\frac 1 {e^{s}} \frac {dy} {ds} \right) \\ &= \frac 1 {e^s}\left(
  -\frac 1 {e^s} \frac {dy} {ds} + \frac 1 {e^s} \frac {d^2y} {ds^2} \right)
  \\ &= \frac 1 {e^{2s}} \left( \frac {d^2y} {ds^2} - \frac {dy} {ds} \right)
\end{align*}

Αντικαθιστούμε στην αρχική διαφορική έχουμε

\begin{align*}
  e^{2s} \frac 1 {e^{2s}} \left( \frac {d^2y} {ds^2} - \frac {dy} {ds} \right)
  - 5 e^s \frac 1 {e^{s}} \frac {dy} {ds} + 9y = 0 \\ \iff \frac {d^2y} {ds^2}
  -6 \frac {dy} {ds} + 9y = 0
\end{align*}

Το χαρακτηριστικό πολυώνυμο της παραπάνω ομογενούς διαφορικής 1ης τάξης με
σταθερούς συντελεστές είναι

\[ P(\lambda) = \lambda^2 - 6 \lambda + 25 = (\lambda - 3)^2\]

Άρα η γενικής της λύση είναι της μορφής

\[ y(s) = c_1 e^{3s} + c_2 s e^{3s} \]

Τώρα, αποκαθιστούμε την αρχική μεταβλητή

\[ \boxed{y(t) = c_1 t^{3} + c_2 \log{(t)} t^{3}} \]

\paragraph{Άσκηση ii}

\[ t^2 y'' - 5ty' + 25y = 0, t > 0 \]

\paragraph{Λύση}

Η εξίσωση είναι εξίσωση Euler. Όμοια με πριν, προχωράμε με μετασχηματισμό
μεταβλητής $t = e^s$ και αντικαθιστούμε στην αρχική διαφορική. Έχουμε,

\[ \frac {d^2y} {ds^2} - 6 \frac {dy} {ds} + 25y = 0 \]

Το χαρακτηριστικό πολυώνυμο της παραπάνω ομογενούς διαφορικής 1ης τάξης με
σταθερούς συντελεστές είναι

\[ P(\lambda) = \lambda^2 - 6 \lambda + 9 \]

Με ρίζες $\lambda = 3 \pm 4i$. Άρα η γενικής της λύση είναι της μορφής

\[ y(s) = e^{3s}(c_1 \cos{4s} + c_2 \sin{4s}) \]

Τώρα, αποκαθιστούμε την αρχική μεταβλητή

\[ \boxed{y(t) = t^{3}(c_1 \cos{(4\log{t})} + c_2 \sin{(4\log{(t)})})} \]
%% Local Variables:
%% mode: latex
%% End:
